\documentclass[11pt]{article}
\synctex=1
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, inner=2cm, outer=5.5cm, marginparwidth=4cm, marginparsep=0.5cm]{geometry}
\usepackage[factor=1000]{microtype}     %awesome package to deal with text spacing, special char in margin...
\usepackage{lmodern}                    %best font for latex (latin modern is derived from computer modern)
\usepackage{amssymb,array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{framed}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{hyperref}

\author{Kodo Louvain-la-Neuve}

\title{Réalisation du jeu Pong avec Python3 et Pygame}
\date{Octobre 2017}

\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.7,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{deepgray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}

% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\lstset{language=Python,
texcl=true,
basicstyle=\ttm,
otherkeywords={self},             % Add keywords here
keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
stringstyle=\color{deepgreen},
commentstyle=\ttb\color{deepgray},
showstringspaces=false            %
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\newcommand{\trad}[1]{\marginnote{\textcolor{deepblue}{#1}}}

\usetikzlibrary{turtle}

\begin{document}

\maketitle

Pendant cette session,\trad{\RaggedRight Retrouve les traductions anglais~$\rightarrow$~français dans cette marge.}
nous allons découvrir comment créer un jeu Pong avec Python.
Pong est un des premiers jeux vidéos. Il a été créé en 1972.
Si tu ne connais pas Pong, voici une vidéo du jeu: \url{https://www.youtube.com/watch?v=it0sf4CMDeM}.

Pour créer notre jeu de Pong, nous allons utiliser Pygame, une bibliothèque qui facilite la création de jeu avec Python.
Pygame va nous permettre de gérer facilement les images et les sons pour nous concentrer sur la programmation du jeu.

\section{Installation de Python}

Si Python n'est pas déjà installé sur ton ordinateur, tu peux le télécharger sur \url{https://python.org/downloads/}.
Télécharge la dernière version de \textbf{Python3}.
Lors de l'installation, coche la case "Add Python3.6 to PATH".

\section{Installation de Pygame}

Si Pygame n'est pas déjà installé sur ton ordinateur, il faut l'installer.

Commence par ouvrir un terminal.

\begin{description}
    \item[Sous Windows,] cherche \texttt{cmd} dans le menu Démarrer et lance l'invite de commande.
    \item[Sous Mac OS X,] ouvre Terminal.app.
    \item[Sous Linux,] ouvre l'application Terminal.
\end{description}

Dans l'invite de commande ou le terminal, tape la commande suivante pour télécharger et installer Pygame.
\begin{lstlisting}
pip3 install pygame --user
\end{lstlisting}

\section{Découverte de l'éditeur de code}

Une fois Python et Pygame installés, tu peux lancer l'éditeur de code.

\begin{description}
    \item[Sous Windows,] cherche IDLE dans le menu Démarrer.
    \item[Sous Mac OS X,] ouvre Terminal.app, tape \texttt{idle3} et appuie sur la touche Entrée.
    \item[Sous Linux,] ouvre un Terminal, tape \texttt{idle3} et appuie sur la touche Entrée.
\end{description}

Une fois l'IDLE démarré, tu as accès à une fenêtre appelée \texttt{Python Shell}.
C'est dans cette fenêtre que le code est exécuté.
Afin d'exécuter le code, nous allons l'écrire dans un fichier.
Pour cela, crée un fichier vide en cliquant sur \trad{file~=~fichier}\texttt{File} $\rightarrow$ \texttt{New File}.
Une nouvelle fenêtre s'ouvrira, avec  \texttt{Untitled} dans la barre de titre.
Tu pourras ensuite sauvegarder ce fichier vide en cliquant sur \texttt{File} $\rightarrow$ \trad{save~=~sauvegarder}\texttt{Save}.

\begin{framed}
Petite astuce~:~pour chaque étape de cette session, utilise un fichier différent.
Ça te permettra de garder une trace de ce que tu as fait.
C'est pratique pour se souvenir de comment tu as fait les choses~!
\end{framed}

\section{Hello World}

\begin{enumerate}
    \item Si tu ne l'as pas déjà fait, ouvre IDLE et ouvre un fichier vide.

    \item Tape le code suivant dans ton nouveau fichier :
\begin{lstlisting}
print("Hello World !")
\end{lstlisting}

    \item Enregistre ton code.
    Tu peux sauvegarder ce premier fichier sur ton bureau et l'appeler \texttt{hello.py}.

    \item Clique ensuite sur \texttt{Run} $\rightarrow$ \texttt{Run Module} pour lancer ton programme.
\end{enumerate}

Que se passe-t-il~? N'oublie pas que ton programme s'exécute dans la fenêtre \texttt{Python Shell}.

Félicitations~! Tu viens d'écrire ton premier programme en Python.
Tu peux modifier la ligne de code pour faire dire ce que tu veux à ton programme.

\begin{framed}
Sais-tu qu'écrire \texttt{Hello World} est traditionnellement la première chose qu'on apprend
quand on commence avec un nouveau langage de programmation~?
Il y a même une page wikipedia avec ce petit programme dans près de 200 langages~:
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_de_programmes_Hello_world}.
\end{framed}

\section{Bonjour Pygame}

Maintenant, jouons avec Pygame.

Pour faciliter le développement de ton jeu,
on a mis une image et un début de code à ta disposition sur \url{https://gitlab.com/KodoLLN/pygame-pong-doc}.

\begin{enumerate}
    \item Télécharge le fichier \texttt{debut.py} et l'image \texttt{ball.png}.

    \item Ouvre le fichier \texttt{debut.py} dans l'IDLE.

    \item Clique sur \texttt{Run} $\rightarrow$ \texttt{Run Module}.

          Un fenêtre s'est-elle ouverte~?
          Un ballon est-il présent dans le coin de la fenêtre~?

    \item Lis le code et les commentaires pour comprendre ce qui se passe quand tu appuies sur \texttt{Run Module}.
\end{enumerate}

\section{Le positionnement des objects}

Avant de faire bouger la balle, il est important de savoir comment
sont positionnés les éléments sur l'écran.
La position de chaque élément est définie par des coordonnées x et y.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.01cm,y=0.01cm]

    \draw[very thick] (0, 0) -- (0, 720) -- (960, 720) -- (960, 0) -- cycle ;
    \node[deepred, above=3mm] at (0, 720) {\lstinline{x=0} et \lstinline{y=0}};
    \node[deepred, above=3mm] at (960, 720) {\lstinline{x=width}\trad{width~=~largeur} et \lstinline{y=0}};
    \node[deepred, below=3mm] at (0, 0) {\lstinline{x=0} et \lstinline{y=height}};
    \node[deepred, below=3mm] at (960, 0) {\lstinline{x=width} et \lstinline{y=height}\trad{height~=~hauteur}};

    \foreach \corner in {(0,0), (0, 720), (960, 720), (960, 0)}{
        \fill[deepred] \corner circle (0.2cm);
    }

    \draw[very thick, deepred, ->] (40, 680) -- (40,40);
    \draw[very thick, deepred, ->] (40, 680) -- (920,680);

    \node[very thick, anchor=north, deepred] at (880,680) {\textbf{X}};
    \node[very thick, anchor=west, deepred] at (40,80) {\textbf{Y}};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{description}
    \item[L'axe horizontal (X)] va de gauche à droite.
    Sur le bord gauche de la fenêtre, il a la valeur 0.
    Sur le bord droit de la fenêtre, il a la valeur \lstinline{width},
    qui est la largeur de la fenêtre.
    
    \item[L'axe vertical (Y)] va de haut en bas.
    Sur le bord supérieur de la fenêtre, il a la valeur 0.
    Sur le bord inférieur de la fenêtre, il a la valeur \lstinline{height},
    qui est la hauteur de la fenêtre.
\end{description}

\begin{enumerate}
    \item Modifie ton fichier de la façon suivante:
    \marginnote{\textcolor{deepblue}{background~=~fond}}[6.75em]
    \marginnote{\textcolor{deepblue}{screen~=~écran}}[10.5em]
    \marginnote{\textcolor{deepblue}{clock~=~horloge}}[13em]
    \marginnote{\textcolor{deepblue}{load~=~charger}}[15.5em]
\begin{lstlisting}
import pygame

pygame.init()

background = (0,0,0)

width, height = 960, 720
screen = pygame.display.set_mode((width,height))

clock = pygame.time.Clock()

ball = pygame.image.load("ball.png")
ballrect = ball.get_rect()

# La balle est placée en x=100 et y=500
ballrect.x = 100
ballrect.y = 500

while True:
    for event in pygame.event.get():
        if event.type == pygame.QUIT:
            exit()

    screen.fill(background)
    screen.blit(ball, ballrect)
    pygame.display.flip()

    clock.tick(30)
\end{lstlisting}
\marginnote{\textcolor{deepblue}{while~=~tant que\\true~=~vrai\\for~=~pour\\event~=~evénement}}[-13em]

\marginnote{\textcolor{deepblue}{fill~=~remplir}}[-7em]

    \item Enregistre ton programme modifié dans le fichier \texttt{mouvement.py}
          et clique sur \texttt{Run} $\rightarrow$ \texttt{Run Module}.

    \item La balle est-elle toujours dans le coin de l'image?
    Peux-tu placer la balle à un autre endroit en modifiant le code?
\end{enumerate}

\section{Un peu de mouvement}

Il est temps de faire bouger la balle.

\begin{enumerate}
    \item Modifie ton fichier de la façon suivante:
    \marginnote{\textcolor{deepblue}{speed~=~vitesse}}[20.5em]
\begin{lstlisting}
import pygame

pygame.init()

background = (0,0,0)

width, height = 640, 480
screen = pygame.display.set_mode((width,height))

clock = pygame.time.Clock()

ball = pygame.image.load("ball.png")
ballrect = ball.get_rect()

# Vitesse de déplacement de la balle en x et y
speed_x = 1
speed_y = 1

while True:
    for event in pygame.event.get():
        if event.type == pygame.QUIT:
            exit()

    # Le rectangle se déplace
    # d'un pixel à droite et d'un pixel en bas
    ballrect.x = ballrect.x + speed_x
    ballrect.y = ballrect.y + speed_y

    screen.fill(background)
    screen.blit(ball, ballrect)
    pygame.display.flip()

    clock.tick(30)
\end{lstlisting}

    \item Enregistre ton programme modifié et exécute-le.

    \item La balle sort assez vite de la fenêtre.
    Comment faire pour garder la balle dans la fenêtre?
    Comment détecter que la balle touche un bord?
\end{enumerate}

\section{La position des bords de la balle}
\label{position}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=6.5cm,y=6.5cm]

    \node[above right, inner sep=0] at(0,0) {\includegraphics[width=6.5cm]{ball.png}};
    \draw[very thick] (0,0) rectangle (1,1);
    
    \draw[very thick] (0.47, 0.5) -- (0.53, 0.5);
    \draw[very thick] (0.5, 0.47) -- (0.5, 0.53);

    \node[left] at (0, 0.5) {\lstinline{ballrect.left}};
    \node[right] at (1, 0.5) {\lstinline{ballrect.right}\trad{left~=~gauche\\right~=~droite}};
    \node[above] at (0.5, 1) {\lstinline{ballrect.top}\trad{top~=~le dessus}};
    \node[below] at (0.5, 0) {\lstinline{ballrect.bottom}\trad{bottom~=~le bas}};
    \node[above=0.2cm, text width=3.6cm] at (0.5, 0.5) {\lstinline{ballrect.centerx}\trad{center~=~centre}\\\lstinline{ballrect.centery}};
    
    
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{description}
    \item[Le bord gauche] de la balle sur l'axe X est \lstinline{ballrect.left}.
    \item[Le bord droit] de la balle sur l'axe X est \lstinline{ballrect.right}.
    \item[Le bord supérieur] de la balle sur l'axe Y est \lstinline{ballrect.top}.
    \item[Le bord inférieur] de la balle sur l'axe Y est \lstinline{ballrect.bottom}.
    \item[Le centre] de la balle sur l'axe X est \lstinline{ballrect.centerx}.
    \item[Le centre] de la balle sur l'axe Y est \lstinline{ballrect.centery}.
\end{description}

\section{La balle rebondi sur les bords}

Quand la balle sort de la fenêtre en bas,
\lstinline{ballrect.bottom} est plus grand que \lstinline{height} (la hauteur de la fenêtre).
Il faut alors inverser le sens de déplacement vertical (\lstinline{speed\_y}) de la balle pour qu'elle remonte.
Voici un bout de code qui fait ça.

\begin{lstlisting}
if ballrect.bottom > height:
    speed_y = -1
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
    \item Place le code ci-dessus au bon endroit et relance ton programme.
    \item Fais la même chose pour les autres bords.
    \item Ta balle reste-t-elle dans ta fenêtre?
\end{enumerate}

Après ces étapes, la balle se balade dans l'écran en rebondissant sur les bords.
On va maintenant ajouter les raquettes pour les joueurs.

\section{Ajout des raquettes des joueurs}

On va simplement utiliser des rectangles rouges pour les raquettes.

Voici un exemple de code pour créer une raquette et la placer au centre de l'écran:
\marginnote{\textcolor{deepblue}{paddle~=~raquette}}[2.75em]

\begin{lstlisting}
# Définition de la couleur de la raquette
paddle_color  = (255, 0, 0)
# Définition des variables pour
# la largeur et la hauteur de la raquette
paddle_width = 10
paddle_height = 80

# Création de la première raquette
paddle1 = pygame.Surface([paddle_width,
                          paddle_height])
# Remplissage de couleur
paddle1.fill(paddle_color)
# Rectangle de la raquette
paddlerect1 = paddle1.get_rect()
paddlerect1.x = width/2
paddlerect1.y = height/2
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
    \item Recopie ce code dans ton programme.
    \item Modifie-le pour mettre une raquette de chaque côté de l'écran.
    \item Exécute ton programme. Les raquettes sont-elles où tu veux les mettre?
    \item Amuse-toi à changer leurs tailles et leurs couleurs.
\end{enumerate}

\section{Déplacement des raquettes avec le clavier}

Pygame permet de savoir quelles sont les touches du clavier qui sont pressées.
Ça va te permettre de déplacer les raquettes en fonction des touches sur lesquelles tu appuies.

Le code ci-dessous permet de savoir quand les flèches du haut et du bas sont pressées.
\marginnote{\textcolor{deepblue}{key~=~touche}}[2.75em]
\marginnote{\textcolor{deepblue}{down~=~bas}}[5.5em]

\begin{lstlisting}
# Récupère la liste des touches pressées
keys=pygame.key.get_pressed()
# Regarde si la flèche du bas est pressée
if keys[pygame.K_DOWN]:
    # Ici, il faut déplacer la raquette
# Regarde si la flèche du haut est pressée
if keys[pygame.K_UP]:
    # Ici, il faut déplacer la raquette
\end{lstlisting}
\marginnote{\textcolor{deepblue}{up~=~haut}}[-2.75em]

Tu peux aussi utiliser \lstinline{pygame.K_v} ou \lstinline{pygame.K_a} pour savoir quand les touches \texttt{v} et \texttt{a} sont pressées.

\begin{enumerate}
    \item Recopie le code dans ton programme.
    \item Modifie-le pouvoir déplacer les raquettes avec les touches du clavier.
    \item Exécute ton programme. Les raquettes se déplacent-t-elles assez vite? Trop vite?
    \item Adapte la vitesse à ton envie.
\end{enumerate}

\section{Collision entre les raquettes et la balle}

Il faut maintenant détecter quand ta balle touche une raquette pour la faire changer de direction.
Comment peux-tu faire?

Aide-toi de l'image de la balle au point \ref{position}.
N'hésite pas à faire des dessins sur une feuille pour t'aider.

Les mentors seront là pour t'aider à trouver une solution.
N'hésite pas à poser des questions.

\section{Afficher du texte à l'écran}

Si tu veux afficher du texte sur ton écran, tu peux utiliser et modifier le code suivant:

\begin{lstlisting}
# Prends une police par défaut de taille 25
font = pygame.font.Font(None, 25)
# Détermine la couleur de l'écriture
font_color = (255, 255, 255)
# Fais un rendu du texte en blanc
text = font.render("Salut", 1, font_color)
# Écris le texte sur l'écran
# à la position x=200 et y=50
screen.blit(text, (200, 50))
\end{lstlisting}

Peux-tu calculer les points de chaque joueur et les afficher sur ton écran?

\end{document}

